\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}
\newcommand{\tl}{\triangleleft}
\newcommand{\maybe}{(возможно, не требуется по билету) }
\newcommand{\sobaka}{= )}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\vt}{\tau}

\begin{document}
  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Автомат с магазинной памятью [МПА]}
    /{- [$M = \set{ Q, \Sigma, \Gamma, \gamma_0, q_0, F, \delta }$] $M$, где \fl {
      Q\tpp{ - множество состояний}
      \nl \Sigma\tpp{ - входной алфавит}
      \nl \Gamma\tpp{ - стековый алфавит}
      \nl \gamma_0\tpp{ - начальное содержимое стека ($\gamma\in\Gamma^*$)}
      \nl q_0\tpp{ - начальное состояние ($q_0\in Q$)}
      \nl F\tpp{ - множество конечных состояний ($F\subseteq Q$)}
      \nl \delta\tpp{ - Конечное множество команд вида "$(q,a,B)\then(q',\gamma,\then)$" или "$..., \_)$"}
    }},
    %
    {Конфигурация автомата}
    /{- $(q,\gamma,u)$, где:\fl {
      q \tpp{ - тек. состояние из $Q$}
      \nl \gamma \tpp{ - содержимое стека ($\gamma\in\Gamma^*$)}
      \nl u \tpp{ - необработанная часть цепочки}
    }},
    %
    {[$\models$]}
    /{- Переход в следующую конфигурацию МПА (говорим, что следующая конфигурация следует за
    предыдущей).},
    %
    {[$\models^*$]}
    /{- Переход в новую конфигурацию МПА за конечное число шагов (в т.ч. 0).},
    %
    {Слово $w$, распознаваемое МПА [цепочка, допускаемая автоматом]}
    /{- $w$, если прочтав $w$ автомат дошёл до её конца и оказался при этом в одном из
    заключительных состояний.},
    %
    {Язык, распознаваемый МПА $M$ [$L(M)$]}
    /{- $L(M) = \set{w\in\Sigma^*\sep M\tpp{ распознаёт }w}$.},
    %
    {???распознает с пустым стеком}
    /{},
    %
    {ДМПА}
    /{- МПА, имеющий единственную возможность для продолжения
    работы: либо он переходит в строго определенную следующую конфигурацию, либо – в отсутствие
    такой конфигурации – останавливается.},
    %
    {НМПА}
    /{- МПА по опр. выше.}
  }

  \bigskip
  \m{}ЗАМЕЧАНИЯ, ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ

  \medskip
  \olist {
    {Теорема (3.6) о распознавании КС-языков.}
    /{\mnext  Для любого КС-языка существует распознающий его НМПА с единственным состоянием и
    единственной командой допуска $(a, \vd) \then X$.},
    %
    {???два способа распознавания эквивалентны}
    /{\mnext 1},
    %
    {О множестве команд ДМПА}
    /{\mnext Множество команд ДМПА можно представлять в более привычном виде (частичной)
    функции переходов $\delta: Q \x \Sigma \x \Gamma \then Q \x \Gamma^* \x \set{ \then, \_ }$.},
    %
    {Предложение 2.3}
    /{\mnext Если алфавит $\Sigma$ содержит более одной буквы, то язык
    $\set{w\overleftarrow{w} | w \in \Sigma^*}$ распознается
    недетерминированным МП-автоматом, но не распознается детерминированным МП-автоматом.},
    %
    {Теорема 3.7}
    /{\mnext Язык, распознаваемый НМПА, является контекстносвободным.},
    %
    {Следствие 3.4}
    /{\mnext Класс языков, распознаваемых НМПА, совпадает с классом контекстно-свободных языков.},
    %
    {Следствие 3.5}
    /{\mnext Класс языков, распознаваемых ДМПА, является собственным подклассом класса
    контекстно-свободных языков.}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {Про МПА}
    /{\mnext МПА как физическое устройство состоит из Устройства Управления (к-е в каждый момент
    находится в нек-м состоянии из конечного набора таковых), входной ленты (с которой можно только
    читать слева направо), и, в отличии от конечного автомата, ленты памяти (магазина), на неё можно 
    в том числе и писать.},
    %
    {Про таблицу МПА}
    /{\mnext Строка - текущий (для конфигурации) символ на входной ленте
    \\...}
  }
\end{document}